\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

% =========================================================
% INTRODUZIONE DELLA TESI -- versione rivista
% File: 00_introduzione.tex
% =========================================================

% --- §0 EPIGRAFE -------------------------------------------------------
\begin{flushright}
\itshape
«Un sistema pensionistico non è una macchina\\
per pagare assegni: è un meccanismo\\
per redistribuire il rischio tra le generazioni.»\\[4pt]
\upshape
Elsa Fornero, \textit{Chi ha paura delle riforme} (2018)
\end{flushright}

\vspace{1em}

% --- §1 AGGANCIO NARRATIVO ---------------------------------------------
\noindent
Proviamo a rovesciare la prospettiva con cui si discute solitamente di previdenza
in Italia. Invece di chiederci \textit{quando} si può andare in pensione o
\textit{quanto} costerà farlo, partiamo dalle domande che quasi nessuna riforma
si è mai posta con sufficiente onestà intellettuale.

Prima. \textbf{Perché una quota del mio stipendio, ogni mese, va a pagare la pensione
di qualcuno che non sono io?} Non è un'ingiustizia: è la logica di un meccanismo
collettivo preciso, costruito su una promessa intergenerazionale. I lavoratori
attivi finanziano, tramite i contributi sociali, le pensioni degli anziani coevi,
nella fiducia che le generazioni successive faranno altrettanto per loro
\cite{Fornero2018, Bosi2018}. Si chiama sistema a ripartizione, e ha una
giustificazione economica solida: i mercati privati non riescono a offrire copertura
contro il rischio demografico aggregato, le asimmetrie informative rendono i mercati
assicurativi inefficienti, e la miopia intertemporale degli individui porta a risparmi
insufficienti senza un obbligo di legge \cite{Artoni2014}. La previdenza pubblica
obbligatoria risolve questi fallimenti del mercato. Non è paternalismo fine a sé stesso.

Seconda. \textbf{Si può tornare a un sistema in cui ognuno accumula i propri risparmi,
invece di pagare le pensioni altrui?} In teoria sì. Il sistema a capitalizzazione
esiste, funziona in diversi paesi, e ha un rendimento legato ai mercati finanziari
invece che alla crescita del PIL \cite{Bosi2018}. In pratica, però, il passaggio
da un sistema a ripartizione a uno a capitalizzazione comporta un costo di transizione
enorme: la generazione che effettua il passaggio dovrebbe finanziare sia le pensioni
degli anziani già in essere, sia il proprio accumulo futuro, pagando in sostanza due
volte \cite{Artoni2014}. Per l'Italia, con una spesa pensionistica al 15,4\% del
PIL nel 2024 \cite{MEF_RGS2025}, la transizione sarebbe fiscalmente insostenibile.
Non è un tabù ideologico: è un'equazione che non torna.

Terza. \textbf{Cosa dovrebbe fare oggi un lavoratore di 28 anni, con un contratto
a tempo determinato, per non avere paura della propria situazione quando andrà in
pensione?} Questa è la domanda più scomoda. Anche quella a cui quasi nessuna riforma
ha mai risposto in modo diretto.

La risposta non è mai arrivata perché il dibattito previdenziale italiano ha
attraversato decenni di interventi che hanno cambiato \textit{come} si calcola la
pensione (riforma Dini, 1995), \textit{quando} ci si può ritirare (riforma Fornero,
2011), e \textit{quanto tempo prima} è possibile farlo cedendo a pressioni di breve
periodo (Quota~100 nel 2019, Quota~103 nel 2023). Ogni riforma ha risposto al
\textbf{Come} o al \textbf{Quando}, senza mai tornare al \textbf{Perché fondativo}:
garantire a tutti, e non soltanto ai lavoratori già pensionati, un'esistenza dignitosa
nella vecchiaia. Il risultato è un paradosso strutturale che questa tesi pone al centro
dell'analisi: le riforme hanno funzionato. Il sistema è sostenibile. Ma non è adeguato.

% --- §2 IL PARADOSSO CENTRALE -----------------------------------------
\section*{Il paradosso della sostenibilità senza adeguatezza}

Il sistema previdenziale italiano si trova, all'alba degli anni Venti del Ventunesimo
secolo, in una condizione che potremmo definire di \textbf{sostenibilità fragile}.
Dal punto di vista contabile e macroeconomico, la situazione appare rassicurante:
la spesa per pensioni si attesta al 15,4\% del PIL nel 2024 \cite{MEF_RGS2025},
un valore che, pur elevato nel confronto europeo, è destinato strutturalmente a
ridursi dopo il picco previsto intorno al 2042--2044. In quel biennio l'ultima
coorte del \emph{baby boom} raggiungerà l'età pensionabile, portando il rapporto
spesa/PIL vicino al 17\%, per poi scendere al di sotto del 14\% nel 2070 grazie
all'applicazione generalizzata del metodo contributivo e alla stabilizzazione del
rapporto demografico tra pensionati e occupati \cite{MEF_RGS2025}.

Questa traiettoria discendente è, a prima vista, una buona notizia. Ma essa è
il prodotto di una scelta tecnica con un costo sociale profondo. Il sistema
contributivo nozionale (NDC, \emph{Notional Defined Contribution}), introdotto
dalla riforma Dini e generalizzato dalla riforma Fornero, calcola la pensione come
funzione dell'intera vita lavorativa e la comprime sistematicamente all'aumentare
della speranza di vita, attraverso la revisione periodica dei coefficienti di
trasformazione. In formula, la pensione annua lorda è:

\begin{equation}
P = \frac{MC_{NDC}}{e_L}
\qquad \text{con} \qquad
MC_{NDC} = \sum_{j=1}^{L} C_j \,(1+g)^{L-j}
\label{eq:ndc}
\end{equation}

\noindent dove $MC_{NDC}$ è il montante contributivo nozionale,
$C_j = c \cdot S_j$ i contributi versati nell'anno di lavoro $j$
(con $c$ l'aliquota contributiva e $S_j$ la retribuzione),
$g$ il tasso di capitalizzazione nozionale pari alla media mobile quinquennale
del PIL nominale, $e_L$ la speranza di vita all'età di pensionamento $L$
\cite{Bosi2018, MEF_RGS2025}.

\paragraph{Un esempio numerico rapido.}
Si consideri un lavoratore dipendente con 35 anni di contributi, stipendio lordo
costante di 30.000 euro, aliquota $c = 33\%$ (contributi annui: 9.900 euro) e
tasso nozionale $g = 1{,}5\%$ (ipotesi prudenziale sulla crescita del PIL nominale).
Il montante nozionale accumulato è:

\[
MC_{NDC} = 9.900 \cdot \frac{(1{,}015)^{35} - 1}{0{,}015}
         = 9.900 \times 45{,}6 \approx 451.000 \text{ euro}
\]

Con il coefficiente di trasformazione a 67 anni fissato dalla normativa per il
biennio 2025--2026 al 5,608\% \cite{MEF_RGS2025}, la pensione lorda annua è:

\[
P_{lordo} = 0{,}05608 \times 451.000 \approx 25.300 \text{ euro annui}
\]

Il confronto al lordo è però incompleto: il reddito da lavoro e il reddito da
pensione subiscono un trattamento fiscale e contributivo diverso. Il lavoratore
in attività versa contributi previdenziali a proprio carico pari al 9,19\% della
retribuzione lorda (circa 2.757 euro), che riducono l'imponibile IRPEF, e sconta
un prelievo complessivo -- contributi, IRPEF e addizionali -- di circa il 27,7\%
sul lordo. Il pensionato, invece, non versa contributi: la pensione è tassata
soltanto con l'IRPEF ordinaria e le addizionali locali. Per un reddito di
25.300 euro, la detrazione spettante ai pensionati nel 2025
\[
D_{pens} = 700 \times \frac{55.000 - 25.300}{40.000} \approx 520 \text{ euro}
\]
riduce l'IRPEF lorda (23\% $\times$ 25.300 = 5.819 euro) a circa 5.299 euro
netti; aggiungendo le addizionali regionali e comunali (media nazionale circa
1,5\%) l'aliquota media effettiva si attesta al 22,4\%, per una pensione netta di:
\[
P_{netto} \approx 25.300 \times (1 - 0{,}224) \approx 19.600 \text{ euro annui}
\approx 1.508 \text{ euro mensili}
\]
Lo stipendio netto, al netto di contributi e IRPEF, vale circa 21.700 euro annui
(1.668 euro mensili). Il \textbf{tasso di sostituzione netto} è quindi:
\[
TS_{netto} = \frac{19.600}{21.700} \approx 90{,}5\%
\]
contro l'84\% lordo. Il gap si riduce perché sul pensionato non gravano i
contributi IVS, che sul lavoratore equivalgono a un prelievo implicito di quasi
10 punti percentuali. Questa differenza di trattamento fiscale è tutt'altro che
trascurabile nella valutazione dell'adeguatezza: confrontare tassi di sostituzione
lordi sistematicamente sottostima il reddito disponibile del pensionato rispetto
all'ultimo anno di lavoro.

La correzione non attenua il problema demografico, però lo inquadra meglio.
Se il coefficiente scende al 5,2\% nel 2040 -- per effetto dell'aumento della
speranza di vita -- la pensione lorda cala a:
\[
P_{lordo,2040} = 0{,}052 \times 451.000 \approx 23.450 \text{ euro}
\]
e, con la stessa aliquota media effettiva del 22,1\% (l'imponibile è minore, la
detrazione cresce leggermente), la pensione netta diventa circa 18.260 euro,
pari a 1.404 euro mensili. Il tasso di sostituzione netto scende all'84,2\%: una
perdita reale di 6,3 punti percentuali rispetto allo scenario base, conseguenza
di un solo parametro -- la longevità -- su cui il lavoratore non ha alcuna leva.

In carriere ibride con discontinuità contributiva, tipiche della Generazione Z,
le proiezioni della Ragioneria Generale dello Stato portano il tasso di
sostituzione \textit{lordo} dei dipendenti privati al 58,4\% nel 2070, contro il
73,6\% del 2010 \cite{MEF_RGS2025}. Convertendo al netto, secondo la relazione
tra prelievo fiscale e livello della pensione stimata in letteratura
\cite{Galasso2015}, i tassi salgono di circa 8--10 punti percentuali in entrambi
gli scenari, ma il \textbf{divario intergenerazionale rimane praticamente
invariato}: il guadagno fiscale è simmetrico tra generazioni, e non compensa la
perdita strutturale di rendimento del sistema a contribuzione definita.

All'aumentare di $e_L$ -- la speranza di vita al pensionamento -- come impone la
demografia italiana, che proietta la speranza di vita maschile da 81 anni nel
2023 a circa 85,8 anni nel 2070 \cite{MEF_RGS2025}, la pensione si riduce a
parità di contributi versati, tanto al lordo quanto al netto. Un lavoratore
entrato nel 1982 e andato in pensione nel 2020 ha percepito un tasso di
sostituzione lordo dell'81,5\% dell'ultima retribuzione, che al netto sale
all'incirca all'87\%. Un giovane entrato nel 2022 che andrà in pensione nel 2060
otterrà il 64,8\% lordo: quasi \textbf{17 punti percentuali in meno}
\cite{Censis_Confcooperative2026}, circa 14 al netto. La previdenza complementare
risale al 66\% lordo \cite{MEF_RGS2025}, ma con un'ipotesi di adesione piena che
per i lavoratori discontinui rimane, di fatto, una finzione attuariale.

La contraddizione è dunque strutturale, non contingente.
\textbf{La sostenibilità finanziaria del sistema è stata acquistata al prezzo
dell'adeguatezza futura delle prestazioni.}
Le riforme hanno risolto il problema del «come pagare le pensioni di domani» senza
rispondere al problema del «se quelle pensioni saranno sufficienti a garantire una
vecchiaia dignitosa». Questo trade-off è il nucleo analitico attorno al quale si
sviluppa la presente tesi.

% --- §3 IL CASO-TIPO ---------------------------------------------------
\section*{Il «paziente zero»: Marco, lavoratore ibrido della Generazione Z}

Per ancorare l'analisi a una dimensione concreta, la tesi costruisce attorno a una
figura rappresentativa il proprio apparato simulativo. Chiamiamolo Marco: nato nel
1993, ha conseguito una laurea magistrale nel 2019 e ha fatto il suo ingresso stabile
nel mercato del lavoro nel 2022, a 29 anni, con un primo contratto a tempo
determinato nel settore dei servizi. La sua carriera è, e sarà presumibilmente,
\emph{ibrida}: alternanza tra rapporti di lavoro dipendente e periodi di autonomia
(partita IVA, collaborazione a progetto), con fasi di discontinuità lavorativa legate
alla ciclicità settoriale e alle transizioni tra impieghi. Marco verserà contributi
per circa 38 anni, con un'aliquota media effettiva sensibilmente inferiore al teorico
33\% dei dipendenti per via dei periodi autonomi, e si aspetta di andare in pensione
non prima dei 67 anni, con una speranza di vita residua superiore a 18 anni
\cite{MEF_RGS2025}.

Marco non è un caso biografico. È il \textbf{soggetto rappresentativo} su cui le
proiezioni dei capitoli successivi costruiranno le simulazioni del montante
contributivo atteso e del tasso di sostituzione risultante. È, per dirla con una
metafora clinica, il \emph{paziente zero} del problema pensionistico italiano: colui
nel cui percorso lavorativo si materializzano in modo paradigmatico tutte le
fragilità strutturali del sistema, dalla contribuzione discontinua al rendimento
implicito in calo con la bassa crescita del PIL, fino ai coefficienti di
trasformazione compressi dall'allungamento della vita.

% --- §4 LE TRE DOMANDE DI RICERCA -------------------------------------
\section*{Le domande di ricerca}

La tesi si articola attorno a tre domande di ricerca strettamente interconnesse,
che procedono dal livello macroeconomico-istituzionale a quello individuale.

\begin{description}
\item[\textbf{Domanda 1 -- Adeguatezza.}]
Il sistema NDC italiano, nella sua configurazione attuale e nelle sue proiezioni di
lungo periodo, è in grado di garantire alle generazioni future un tenore di vita
dignitoso nella vecchiaia? In che misura il tasso di sostituzione atteso è compatibile
con le funzioni previdenziale, assicurativa e assistenziale che la teoria economica
assegna alla previdenza pubblica \cite{Bosi2018}?

\item[\textbf{Domanda 2 -- Riforme strutturali.}]
Quali interventi di politica economica, dai correttivi tecnici al sistema NDC
(revisione delle aliquote di capitalizzazione, garanzie di minimo pensionistico,
flessibilità attuarialmente neutra dell'età di uscita) al più radicale
\emph{Contributo sull'Automazione} come fonte alternativa di finanziamento,
possono correggere il trade-off tra sostenibilità e adeguatezza? E perché, pur
essendo tecnicamente disponibili, questi interventi rimangono politicamente difficili
da attuare?

\item[\textbf{Domanda 3 -- Agentività individuale.}]
In assenza di riforme tempestive, quali strategie concrete, dalla previdenza
complementare al risparmio finanziario e alla pianificazione della carriera, può
adottare il singolo lavoratore per ridurre l'esposizione al rischio di inadeguatezza
pensionistica? Queste strategie sono accessibili indipendentemente dal livello di
reddito e dalla discontinuità contributiva, o rischiano di ampliare le disuguaglianze
esistenti?
\end{description}

% --- §5 MAPPA DEL LAVORO -----------------------------------------------
\section*{Struttura della tesi}

La tesi è organizzata in tre parti logicamente consequenziali, che corrispondono a
tre livelli di analisi progressivamente più orientati all'azione.

La \textbf{Prima Parte} (Capitoli 1--3) costruisce le fondamenta teoriche e
istituzionali. Il Capitolo 1 ricostruisce la logica economica della previdenza
pubblica, i fallimenti del mercato, la funzione del patto intergenerazionale, i
modelli a ripartizione e a capitalizzazione, con riferimento alla letteratura
canonica \cite{Bosi2018, Artoni2014, Fornero2018}. Il Capitolo 2 ripercorre
l'evoluzione del sistema pensionistico italiano dalla riforma Amato del 1992 alla
riforma Fornero del 2011, analizzando le deroghe di Quota 100, Quota 102 e Quota 103
come manifestazioni di un conflitto irrisolto tra equità attuariale e consenso
elettorale. Il Capitolo 3 descrive il funzionamento del sistema NDC e ne calcola il
tasso di rendimento implicito, applicando la formula \eqref{eq:ndc} al profilo
contributivo del lavoratore-tipo Marco.

La \textbf{Seconda Parte} (Capitoli 4--6) analizza il trade-off tra sostenibilità e
adeguatezza attraverso le evidenze empiriche più recenti. Il Capitolo 4 discute le
proiezioni di lungo periodo della Ragioneria Generale dello Stato, identificando il
picco di spesa atteso e la discesa strutturale successiva \cite{MEF_RGS2025}.
Il Capitolo 5 quantifica il crollo del tasso di sostituzione per le generazioni
future, confrontando scenari con e senza previdenza complementare. Il Capitolo 6
mappa le proposte di riforma in discussione nel dibattito internazionale, dalla
letteratura di \textsc{VoxEU} ai contributi di \textsc{Lavoce.info} e del
\textsc{CERP}, valutandone l'efficacia e la fattibilità politica.

La \textbf{Terza Parte} (Capitoli 7--8) sposta il fuoco dall'analisi di sistema
all'azione del singolo, ponendo una domanda scomoda: in un contesto di riforme
rinviate e rischio demografico crescente, quanto può davvero fare il lavoratore
per tutelarsi? Il \textbf{Capitolo 7}, attraverso simulazioni su diversi profili
di carriera della Generazione Z, dimostra la \textbf{regressività implicita} della
previdenza complementare. Il \textbf{Capitolo 8} delinea un \textit{framework} di
pianificazione individuale basato su risparmio e riscatti contributivi, condizionato
però da soglie minime di reddito.

Le Conclusioni raccolgono le risposte alle tre domande di ricerca e formulano
raccomandazioni di policy, distinguendo tra misure adottabili nel breve periodo,
senza necessità di riforma organica, e interventi strutturali di lungo respiro.
