\chapter*{Capitolo 1. Le Fondamenta del Sistema Previdenziale: Teoria e Scelte Storiche}

Un sistema pensionistico non è mai neutro. Dietro ogni aliquota contributiva, ogni formula di calcolo, ogni soglia anagrafica, c'è una scelta su chi paga e chi riceve, su quale generazione sostiene il peso e quale lo scarica nel tempo. Per capire la crisi strutturale del sistema italiano occorre partire dalle fondamenta: le ragioni teoriche che giustificano l'intervento dello Stato, la logica matematica dei modelli di finanziamento, e le scelte storiche che hanno plasmato un'architettura previdenziale ancora gravata dalle sue contraddizioni originarie.

\section*{1.1 Le ragioni dell'intervento pubblico}

\subsection*{1.1.1 Funzione previdenziale, assicurativa e assistenziale}

Il sistema pensionistico pubblico svolge tre funzioni distinte che nella realtà si sovrappongono, ma che la teoria tiene accuratamente separate. La prima è la funzione previdenziale: garantire ai lavoratori in pensione un tenore di vita simile a quello raggiunto durante l'attività, a condizione che abbiano contribuito in misura adeguata. La seconda è la funzione assicurativa: proteggere i cittadini dal rischio di riduzione del reddito legato a eventi come l'invalidità, la morte prematura del capofamiglia, o semplicemente una longevità superiore alle aspettative. La terza è la funzione assistenziale: garantire un reddito minimo a chi non ha contribuito abbastanza per vivere in modo dignitoso, indipendentemente dalla storia lavorativa~\cite{Bosi2018, RosenGayerRapallini2023}.

Le tipologie di pensione corrispondono a queste funzioni in modo preciso~\cite{SlideCorso2025}:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Tipologia & Beneficiario & Funzione prevalente \\
\hline
Vecchiaia & Ritirato per limiti di età & Previdenziale / assicurativa \\
\hline
Anzianità (anticipata) & Ritirato per anni di contribuzione & Previdenziale / assicurativa \\
\hline
Ai superstiti & Familiare del lavoratore deceduto & Assistenziale / previdenziale \\
\hline
Invalidità & Inabile al lavoro & Assicurativa / assistenziale \\
\hline
Sociale & Sprovvisto di reddito e incapace di lavorare & Assistenziale \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Perché questa distinzione conta in pratica? La risposta sta in quello che accade quando uno Stato decide di usare uno strumento per uno scopo diverso da quello per cui è stato pensato.

La pensione di invalidità nasce per proteggere chi ha perso, per cause fisiche o psichiche, la capacità di lavorare. Il criterio di accesso dovrebbe essere medico: si è invalidi oppure no. La pensione di anzianità nasce invece per consentire a chi ha già una lunga carriera contributiva di ritirarsi prima dei limiti anagrafici standard. Il criterio è contributivo: quanti anni hai versato.

In Italia, a partire dagli anni Settanta e per tutto l'arco degli anni Ottanta, questi due strumenti furono utilizzati sistematicamente per scopi che non erano i loro. Le pensioni di invalidità vennero erogate in massa in alcune regioni del Sud a lavoratori che invalidi non erano, come sostituto di un reddito minimo che il sistema di welfare non era in grado di garantire in altro modo. Le pensioni di anzianità, con requisiti deliberatamente bassi fissati dalla riforma del 1969, divennero lo strumento privilegiato per favorire i ``prepensionamenti industriali'': le grandi fabbriche del Nord che ristrutturavano i propri impianti o chiudevano interi reparti potevano mandare i lavoratori in pensione anticipata, scaricando il costo della ristrutturazione non sulle imprese ma sull'INPS, cioè sulla collettività~\cite{Bosi2018}.

Il meccanismo aveva una logica comprensibile nel breve periodo: non c'erano ammortizzatori sociali adeguati (la cassa integrazione copriva solo alcune categorie, e la disoccupazione di lunga durata non era assistita in modo strutturato), quindi si usava la pensione come se fosse un sussidio permanente. Il problema è che un sussidio temporaneo costa per un anno o due; una pensione anticipata può costare trenta anni di erogazione. Ogni lavoratore mandato in pensione a cinquant'anni invece che a sessantacinque rappresentava quindici anni di prestazione aggiuntiva rispetto a quanto tecnicamente dovuto, senza una corrispondente copertura contributiva~\cite{Bosi2018}.

Questo accumulo di prestazioni erogate fuori dalla loro logica originaria è quello che Bosi chiama ``debito previdenziale'': la differenza tra il valore attuale di tutte le pensioni promesse e il valore attuale di tutti i contributi futuri attesi. Non è un debito che compare in bilancio, ma è reale come quello esplicito. È la somma di tutte le promesse fatte nel passato che il sistema non è strutturalmente in grado di onorare senza un continuo trasferimento di risorse pubbliche. E una volta che il debito si è formato, è quasi impossibile ridurlo senza toccare i diritti acquisiti di chi già percepisce la pensione, oppure scaricando il costo sui giovani lavoratori attraverso aliquote contributive più alte~\cite{Bosi2018}.

\subsection*{1.1.2 Fallimenti del mercato e miopia individuale}

Se il mercato funzionasse perfettamente, lo Stato non avrebbe ragione di intervenire nella previdenza. Un individuo razionale accumulerebbe risparmi durante la vita lavorativa e li smobilizzerebbe durante la pensione, seguendo la logica della teoria del ciclo vitale di Modigliani: consumo livellato nel tempo, risparmio come meccanismo di trasferimento intertemporale. Ma il mercato non funziona perfettamente, e l'intervento pubblico risponde a tre ordini di fallimenti ben documentati~\cite{Bosi2018}.

Il primo sono i fallimenti dei mercati assicurativi. I privati non riescono a offrire copertura completa contro il rischio di inflazione, e i rischi sistemici per definizione non si diversificano. Non esistono nemmeno economie di scala: la moltiplicazione di fondi privati in concorrenza genera costi di gestione e marketing che erodono il rendimento netto del pensionato~\cite{SlideCorso2025}.

Il secondo è la miopia individuale. Gli esseri umani sistematicamente sottovalutano il futuro lontano, danno peso sproporzionato al presente e spesso sovrastimano la propria capacità di risparmio volontario. Se lo Stato non intervenisse con un obbligo contributivo, molti lavoratori arriverebbero alla vecchiaia senza riserve sufficienti. Il paternalismo, in questo contesto specifico, non è arroganza istituzionale: è una risposta razionale a un bias cognitivo documentato~\cite{SlideCorso2025}.

Il terzo motivo è l'azzardo morale. Un lavoratore che non risparmia sa, in fondo, che lo Stato non lo lascerà in miseria nella vecchiaia. Questa convinzione genera un incentivo perverso: perché risparmiare se ci sarà un sistema di sicurezza a coprire l'inadempienza? L'obbligatorietà del contributo risolve il problema ex ante. Vi è poi un quarto problema, meno citato ma altrettanto rilevante: la selezione avversa. Se la contribuzione fosse volontaria, i lavoratori più giovani e produttivi uscirebbero dal sistema, lasciando solo i soggetti a maggior rischio. La base contributiva si restringerebbe, i benefici diminuirebbero, il sistema imploderebbe~\cite{SlideCorso2025}.

\section*{1.2 I modelli di finanziamento a confronto}

\subsection*{1.2.1 Il sistema a Ripartizione (PAYG): patto intergenerazionale}

Prima di guardare le formule, vale la pena capire bene il meccanismo nella sua essenza più concreta, perché è il pilastro su cui si regge l'intero sistema previdenziale italiano.

In un sistema a ripartizione, non esiste nessun conto individuale in cui i tuoi contributi vengono depositati e fatti fruttare nel tempo. I contributi che un lavoratore versa oggi all'INPS non vanno in una cassaforte con il suo nome sopra: escono immediatamente dall'ente e vengono usati per pagare le pensioni di chi è già in pensione in quel momento. Il lavoratore di oggi finanzia direttamente il pensionato di oggi. Quando quel lavoratore raggiungerà a sua volta l'età pensionabile, sarà la generazione successiva a pagare la sua pensione, esattamente come lui ha pagato quella della generazione precedente. Il sistema funziona perché ogni generazione accetta implicitamente questo accordo: contribuisci ora, riceverai dopo~\cite{Bosi2018}.

Bosi chiama questo meccanismo ``patto intergenerazionale'' e la definizione è precisa: non si tratta di un investimento, ma di un contratto tra generazioni. Come ogni contratto, regge finché entrambe le parti lo rispettano e finché le condizioni esterne non cambiano in modo così radicale da rendere impossibile l'adempimento. Se la generazione futura è troppo piccola, o se guadagna troppo poco, il contratto si inceppa~\cite{Bosi2018}.

La logica ha un'implicazione importante: il rendimento che un lavoratore ottiene dal sistema non dipende da quanto hanno reso le borse o i titoli di Stato, ma da quanto è grande e quanto guadagna la generazione che viene dopo di lui. Se la forza lavoro futura è numerosa e produttiva, le pensioni saranno sostenibili. Se è scarsa e impoverita, le pensioni saranno insufficienti o il sistema richiederà un intervento pubblico straordinario per reggere~\cite{SlideCorso2025}.

Per formalizzare il meccanismo si usa il modello a generazioni sovrapposte. Siano \(N_t\) gli anziani (pensionati) e \(N_{t+1}\) i giovani (lavoratori). La popolazione cresce al tasso costante \(n\), per cui \(N_{t+1} = (1+n)N_t\). È importante chiarire immediatamente cosa misura \(n\): non è la proporzione tra lavoratori e pensionati, ma il tasso di crescita della forza lavoro da un periodo al periodo successivo, cioè di quanto percentualmente aumenta (o diminuisce) il numero di lavoratori attivi rispetto alla generazione precedente. Un valore \(n = 0{,}01\) significa che la nuova generazione di lavoratori è l'1\% più numerosa della precedente, non che i lavoratori siano l'1\% in più degli anziani. Un valore \(n = 0{,}20\) indicherebbe una crescita demografica del 20\% tra una generazione e la successiva: uno scenario demograficamente eccezionale, simile a quello dei paesi in rapida urbanizzazione o alle fasi post-belliche di baby boom nelle economie occidentali del dopoguerra. Nelle economie mature contemporanee, con tassi di fertilità ben sotto il livello di rimpiazzo, \(n\) è prossimo a zero o negativo. È proprio questa contrazione demografica, più che ogni altra variabile, a mettere sotto pressione i sistemi PAYG europei~\cite{Bosi2018, RosenGayerRapallini2023}.

Il salario per lavoratore è \(S_t\) e cresce al tasso di produttività \(m\). L'aliquota contributiva è \(c\). La pensione pro capite in ripartizione è~\cite{Bosi2018, RosenGayerRapallini2023}:

\[
P_{t+1}^{\text{ripartizione}} = c \cdot S_{t+1} \cdot \frac{N_{t+1}}{N_t} = c \cdot S_t (1+m)(1+n)
\]

Il tasso di rendimento implicito del sistema è approssimativamente pari a \(m+n\), cioè alla somma del tasso di crescita della produttività e del tasso di crescita della popolazione occupata. Questo è il risultato fondamentale: in ripartizione, il rendimento non dipende dai mercati finanziari ma dall'andamento dell'economia reale~\cite{SlideCorso2025}.

Un esempio numerico. Con \(c=0{,}33\), \(S=30.000\) euro, \(m=0{,}02\), \(n=0{,}01\) e un rapporto di 2 lavoratori per ogni pensionato, la pensione annua pro capite è circa:

\[
P = 0{,}33 \times 30.000 \times 1{,}02 \times 1{,}01 \times 2 \approx 20.430 \text{ euro}
\]

Se la demografia peggiora e \(n\) scende a \(-0{,}01\) (popolazione occupata in calo), il monte contributivo si contrae e ogni pensionato riceve di meno, a parità di tutto il resto. Il sistema è intrinsecamente esposto alla demografia: un calo della natalità, un aumento della speranza di vita, una riduzione dell'occupazione riduce il monte contributivo o allunga il periodo di erogazione, creando squilibri che prima o poi qualcuno deve assorbire~\cite{SlideCorso2025}.

\subsection*{1.2.2 Il sistema a Capitalizzazione (Fully Funded): rischi e opportunità}

Nel sistema a capitalizzazione (Fully Funded, FF) ogni lavoratore accumula su un conto individuale i propri contributi, investiti sui mercati finanziari. Al pensionamento, la pensione equivale al montante accumulato rivalutato al tasso di rendimento \(r\). Nessuna redistribuzione tra generazioni, logica assicurativa individuale pura~\cite{Bosi2018, RosenGayerRapallini2023}.

La pensione pro capite in capitalizzazione è:

\[
P_{t+1}^{\text{capitalizzazione}} = c \cdot S_t (1+r)
\]

Confrontando le due formule, la scelta tra i due sistemi si riduce al confronto tra \(r\) e \((m+n)\). Il teorema di Samuelson-Aaron formalizza questa condizione: il PAYG è ``efficiente'' solo quando il tasso di crescita demografica ed economica supera stabilmente il rendimento reale del capitale. Nelle economie mature, con popolazioni stagnanti e mercati finanziari globali con rendimenti reali di lungo periodo intorno al 4-5\%, la capitalizzazione sembrerebbe avvantaggiata. Sembrerebbe~\cite{Bosi2018}.

I rischi sono strutturali. Il rischio di mercato: crisi finanziarie come quella del 2008 possono azzerare decenni di accumulo per intere generazioni senza meccanismi compensativi. Il rischio di longevità: vivere più a lungo del previsto esaurisce il montante, e le rendite vitalizie che il mercato offre come soluzione sono costose proprio perché la longevità è un rischio aggregato non diversificabile~\cite{SlideCorso2025}.

Il rischio di inflazione richiede una spiegazione più approfondita, perché è il meno intuitivo e merita di essere affrontato con precisione analitica.

Una lettura superficiale suggerisce che il problema sia in fondo limitato: se l'inflazione sale, salgono anche i tassi d'interesse sugli strumenti finanziari in cui il fondo investe, per effetto Fisher; quindi, se il pensionato ``guarda solo alla fine'' e preleva tutto al momento del ritiro, l'unico scenario davvero problematico sarebbe quello di una crisi combinata con un'inflazione fuori controllo, no? Questo ragionamento ha una sua logica, ma è incompleto in modo strutturale, e vale la pena capire perché.

Il primo nodo è temporale e riguarda gli stock già accumulati. L'effetto Fisher descrive il comportamento dei tassi nominali sui nuovi strumenti emessi dopo l'aumento dell'inflazione: se il mercato si aspetta un'inflazione al 6\%, i nuovi titoli vengono emessi con un tasso nominale abbastanza alto da preservare il rendimento reale. Il problema è che un fondo pensione non è composto solo di strumenti nuovi: al contrario, è fatto in larga parte di titoli comprati anni o decenni prima, quando l'inflazione era bassa e i tassi nominali erano corrispondentemente più contenuti. Quelle posizioni sono aperte, i loro rendimenti sono fissi per contratto, e non possono essere rivalutate retroattivamente. Un lavoratore che ha accumulato per vent'anni in un contesto di inflazione al 2\% si ritrova con un portafoglio di obbligazioni che rendono il 3-4\% nominale; se l'inflazione balza al 7\% nei cinque anni prima del pensionamento, il potere d'acquisto reale di quell'intero stock si erode anno dopo anno, senza rimedio. Acquistare nuovi strumenti ad alto rendimento aiuta solo per i contributi versati dopo lo shock inflazionistico, non per il capitale già accumulato~\cite{CobasScuola}.

Il secondo nodo è istituzionale. L'effetto Fisher funziona pienamente solo in mercati finanziari liberi, profondi e con banche centrali che agiscono con autonomia. Nei mercati europei del dopoguerra, e in Italia in particolare durante la stagflazione degli anni Settanta, i tassi d'interesse erano soggetti a controlli politici: il governo aveva tutto l'interesse a tenere i tassi nominali artificialmente bassi, perché i tassi alti avrebbero reso insostenibile il proprio debito pubblico. Il risultato fu anni di tassi reali negativi, cioè l'inflazione cresceva più velocemente dei rendimenti nominali autorizzati. Il meccanismo correttivo semplicemente non si attivava, perché il contesto istituzionale non lo permetteva~\cite{SlideCorso2025}.

Il terzo nodo è strutturalmente il più profondo e riguarda la natura del rischio. Anche assumendo mercati perfetti e un effetto Fisher che funziona rapidamente, il rischio inflazionistico in capitalizzazione ricade interamente sull'individuo: nessun meccanismo collettivo assorbe la perdita. In ripartizione la situazione è diversa: le pensioni erogate sono spesso indicizzate all'inflazione per legge, cioè il loro potere d'acquisto viene formalmente protetto; allo stesso tempo, se i salari nominali crescono con l'inflazione, crescono anche i contributi versati, quindi il monte contributivo si adatta. Il rischio diventa collettivo, distribuito tra generazioni, e lo Stato agisce come garante residuale del patto. Va però riconosciuto che questa protezione non è garantita in tutte le condizioni: se si verifica stagflazione, cioè inflazione alta accompagnata da salari stagnanti, il sistema a ripartizione si trova in una trappola. I contributi non crescono perché i salari reali sono fermi, ma le pensioni indicizzate all'inflazione continuano a salire in termini nominali. Il risultato è un disavanzo strutturale che deve essere coperto da trasferimenti pubblici o da un taglio reale delle prestazioni. Non è quindi corretto dire che la ripartizione immunizza dal rischio inflazionistico: lo distribuisce meglio, ma non lo elimina~\cite{FisacCgil}.

In sintesi: l'effetto Fisher esiste, ma opera sui flussi futuri e non sugli stock passati, funziona imperfettamente nei mercati regolamentati, e non risolve il problema dell'incertezza individuale di lungo periodo. Guardare solo alla fine non basta, perché il valore reale di ciò che si trova alla fine dipende da vent'anni di inflazione che si sono già materializzati sul montante accumulato~\cite{SlideCorso2025}.

\section*{1.3 La genesi del sistema italiano}

\subsection*{1.3.1 Dalle origini al dopoguerra: perché la Ripartizione?}

Il sistema pensionistico italiano nasce come sistema a capitalizzazione. Le prime pensioni di invalidità e vecchiaia furono istituite nel 1864 per i soli dipendenti statali; nel 1919, con il decreto legislativo 603, l'assicurazione obbligatoria fu estesa ai lavoratori dipendenti privati dell'industria, dell'agricoltura e dei servizi, gestita dalla Cassa Nazionale delle Assicurazioni Sociali. I contributi venivano investiti in titoli di Stato e crediti. Il modello era quello classico del risparmio forzoso: accumuli oggi, prelevi domani~\cite{CERP2008}.

Il sistema funzionò finché le condizioni macroeconomiche lo permisero. Due guerre mondiali e l'inflazione bellica e post-bellica lo distrussero. Le riserve accumulate, investite in strumenti a rendimento fisso, persero il loro valore reale in modo drammatico. La risposta istituzionale fu graduale: a metà degli anni Cinquanta, con la legge 218 del 1952, si introduce il trattamento minimo di pensione e il sistema entra in una fase mista in cui il contributo pubblico diretto affianca i contributi dei lavoratori, operando già in parte con logica di ripartizione~\cite{CERP2008, Bosi2018}.

Il passaggio definitivo avviene nel 1969, con la riforma Brodolini (legge 153/1969), poi completata con l'introduzione formale della ripartizione nel 1970. La scelta non fu dettata solo da ragioni tecniche. C'era una pressione politica fortissima: i sindacati volevano pensioni più alte immediatamente. Con la capitalizzazione, garantire pensioni più generose ai pensionati di oggi richiede riserve già accumulate. Con la ripartizione, basta trasferire immediatamente una quota più alta dei salari correnti. La generosità era pagata dai lavoratori attivi, non da riserve costituite in passato: una promessa scaricata sul futuro, non una risorsa presente~\cite{Fondapol}.

L'Italia del miracolo economico aveva, nel 1969, una struttura demografica favorevole: molti giovani al lavoro, pochi anziani in pensione. Il rapporto tra contribuenti e pensionati era alto. In quella condizione, il sistema PAYG sembrava sostenibile per generazioni. Il problema è che, come scrive Favero su Lavoce.info, nessuno fece i conti su cosa sarebbe successo quando quel rapporto si fosse invertito. Il deficit primario passò dal 4,3 all'8,3\% del PIL in soli tre anni tra il 1970 e il 1973. Il costo fu nascosto dall'inflazione per un decennio. Poi divenne visibile~\cite{LavoceRiformaDini}.

\subsection*{1.3.2 L'era del metodo Retributivo: consenso politico e prime avvisaglie di squilibri}

L'abbandono della capitalizzazione coincise con un'altra scelta non meno rilevante: l'adozione del metodo retributivo per il calcolo della pensione. Con il metodo retributivo, la pensione non dipende dai contributi effettivamente versati, ma dalla retribuzione percepita negli ultimi anni di lavoro (o in una media degli anni finali), moltiplicata per un tasso di rendimento legato agli anni di contribuzione~\cite{Bosi2018}:

\[
P = \tau \times W_{\text{pensionabile}}
\]

dove \(\tau\) è il tasso di rendimento (2\% per anno di contribuzione, da un minimo del 40\% per 20 anni a un massimo dell'80\% per 40 anni) e \(W_{\text{pensionabile}}\) è la retribuzione di riferimento rivalutata per inflazione più 1\%~\cite{SlideCorso2025}.

Il sistema retributivo ha una caratteristica che lo rende politicamente irresistibile e tecnicamente pericoloso allo stesso tempo. Irresistibile perché lega la pensione all'ultimo stipendio, generalmente il più alto della vita lavorativa, garantendo un ``tasso di sostituzione'' generoso, cioè una pensione vicina all'ultimo salario. Pericoloso perché scollega quasi completamente i benefici dai contributi effettivamente versati. Un lavoratore che ha guadagnato poco per trent'anni e molto negli ultimi cinque riceve una pensione molto più alta di quanto giustificato dai suoi contributi complessivi. Il sistema redistributivo diventava opaco e costoso~\cite{LavoceRiformaDini}.

Come documentato da Lavoce.info, il sistema retributivo offriva un rendimento implicito sui contributi sistematicamente superiore al tasso di crescita dell'economia, in violazione del principio di sostenibilità finanziaria. Questo ``regalo'' collettivo era sostenuto da una combinazione di alta crescita demografica, forte espansione occupazionale, e da una volontà politica di distribuire consenso attraverso la generosità previdenziale. Le prime avvisaglie di squilibrio emergono già negli anni Ottanta: il rallentamento della crescita, il calo demografico e la riduzione del tasso di occupazione comprimono il monte contributivo, mentre le promesse retributive continuano a pesare sul bilancio INPS a ritmo crescente~\cite{LavoceRiformaDini, Bosi2018}.

Quel che si era guadagnato in termini di consenso politico veniva pagato, silenziosamente, in forma di debito previdenziale. La differenza tra il valore attuale delle prestazioni promesse e quello dei contributi futuri attesi aveva raggiunto dimensioni strutturali. Il debito previdenziale non compariva nei bilanci ufficiali, ma era reale come il debito esplicito: e la crisi degli anni Novanta, con l'approssimarsi del Trattato di Maastricht, avrebbe reso quel debito improvvisamente visibile. Come mostra l'analisi di Carlo Favero su Lavoce.info, il rapporto debito/PIL subì un'impennata dal 36 al 50\% in soli tre anni tra il 1970 e il 1973, e quella dinamica non è mai stata pienamente invertita. Non fu una coincidenza: fu il prezzo politico di un patto generazionale costruito senza fare i conti sui decenni a venire.
