\chapter*{Capitolo 2 - Il Corto Circuito: Analisi delle Criticità e la Stagione delle Riforme}

\section*{2.1 Cosa non ha funzionato: l'analisi macroeconomica}

Il sistema pensionistico a ripartizione costruito dall'Italia tra gli anni Cinquanta e Settanta funzionava bene sotto precise condizioni demografiche ed economiche: molti lavoratori giovani, poche pensioni da pagare, crescita sostenuta del PIL. Quando quelle condizioni hanno cominciato a venire meno, il meccanismo ha rivelato una fragilità strutturale che nessuna manutenzione ordinaria poteva correggere~\cite{Bosi2018}.

\subsection*{2.1.1 La transizione demografica e l'inverno delle nascite}

Il tasso di fecondità italiano è passato dai 2,7 figli per donna del dopoguerra all'1,25 del 2023, mentre la speranza di vita ha continuato a crescere: secondo le proiezioni MEF 2025, è previsto un incremento ulteriore di 4,5 anni per i maschi e 3,9 per le femmine entro il 2070~\cite{MEFRGS2025}. L'effetto combinato è un aumento radicale dell'indice di dipendenza degli anziani, salito dal 31,1\% nel 2010 al 37,8\% nel 2023, con proiezioni che lo portano oltre il 57\% nel 2040~\cite{SlideCorso2025}.

In un sistema a ripartizione, questa dinamica si traduce direttamente nella formula di Bosi: se \(n\) è il tasso di crescita della forza lavoro e \(m\) quello della produttività, la pensione pro capite è

\[
P = cS(1+m)(1+n)
\]

Una contrazione di \(n\) comprime l'importo degli assegni oppure costringe ad alzare l'aliquota contributiva. Non c'è aritmetica che si sottragga a questa identità~\cite{Bosi2018}.

\subsection*{2.1.2 L'equazione di equilibrio della spesa pensionistica \((S_p/\text{PIL})\)}

La sostenibilità macroeconomica si legge decomponendo il rapporto tra spesa pensionistica e PIL~\cite{SlideCorso2025}:

\[
\frac{S_p}{\text{PIL}} = \frac{N_p}{N_l} \times \frac{S_p / N_p}{\text{PIL} / N_l}
\]

Il primo termine è l'indice di dipendenza previdenziale; il secondo misura la generosità relativa del sistema. Una scomposizione più articolata include esplicitamente il tasso di occupazione~\cite{Bosi2018}:

\[
\frac{S_p}{\text{PIL}} = \frac{N_p}{N_a} \times \frac{N_a}{\text{POP}} \times \frac{\text{POP}}{N_l} \times \frac{S_p / N_p}{\text{PIL} / N_l}
\]

Il terzo termine, \(\text{POP}/N_l\), è l'inverso del tasso di occupazione e rivela come la bassa partecipazione femminile italiana abbia storicamente aggravato il divario tra massa contributiva e prestazioni da erogare~\cite{SlideCorso2025}. Nell'Italia degli anni Novanta tutte e quattro le componenti spingevano nella direzione sbagliata: il rapporto \(S_p/\text{PIL}\) aveva già raggiunto il 13,3\% nel 1990, su una traiettoria non decrescente. Era questo il contesto che rendeva inevitabile la stagione delle grandi riforme~\cite{Bosi2018}.

\section*{2.2 La transizione al metodo Contributivo (NDC)}

La risposta italiana alla crisi del sistema retributivo non è avvenuta in un solo colpo. È stata una transizione lunga, caratterizzata da compromessi politici e gradualismo istituzionale, che ha cambiato le regole del calcolo senza cambiare immediatamente i conti. Le due tappe fondamentali sono la riforma Dini del 1995 e la riforma Fornero del 2011.

\subsection*{2.2.1 La Riforma Dini (1995): cambiare le regole del calcolo}

Il contesto in cui nacque la riforma Dini è inseparabile dalla crisi valutaria del 1992, quando la lira fu costretta a svalutarsi e a uscire dallo SME, e dalla successiva pressione per soddisfare i criteri di Maastricht necessari all'ingresso nell'euro. Il debito pubblico aveva superato il 120\% del PIL, i tassi di interesse reali erano elevati, e la spesa pensionistica era riconosciuta come una delle voci principali del disavanzo strutturale. La riforma Amato del 1992 aveva già aumentato l'età pensionabile e modificato i criteri di calcolo della retribuzione pensionabile, ma era intervenuta sul perimetro del sistema senza toccare la logica di fondo. La riforma Dini, invece, cambiò la logica~\cite{TesiLuiss, Bosi2018}.

L'obiettivo dichiarato era sostituire il sistema retributivo, basato su una frazione dell'ultima retribuzione, con un sistema contributivo nozionale (NDC, Notional Defined Contribution), in cui la pensione dipende dai contributi effettivamente versati durante l'intera vita lavorativa, capitalizzati a un tasso agganciato alla crescita del PIL. La scelta di usare la crescita del PIL come tasso di capitalizzazione non era casuale: in un sistema a ripartizione, come dimostrato nel modello a generazioni sovrapposte, il tasso di rendimento implicito è proprio \((1+m)(1+n)\), ossia la crescita dell'economia. Usare quel tasso come coefficiente di accumulazione virtuale rendeva il sistema internamente coerente e, almeno in teoria, attuarialmente neutrale~\cite{SlideCorso2025}.

La formula della pensione annuale lorda nel sistema NDC è:
\[
P = \alpha_L \cdot M_C^{NDC}
\]

dove \(\alpha_L\) è il coefficiente di trasformazione, che dipende dalla speranza di vita residua all'età di pensionamento \(e_L\), e \(M_C^{NDC}\) è il montante contributivo, ottenuto come somma capitalizzata di tutti i contributi versati:
\[
M_C^{NDC} = \sum_{j=1}^{L} C_j \cdot (1+g)^{L-j}
\]

con \(g\) pari alla media mobile quinquennale del tasso di crescita del PIL nominale, \(C_j = c \cdot S_j\) e \(c = 0{,}33\) per i lavoratori dipendenti. Il coefficiente di trasformazione si ricava imponendo l'equilibrio finanziario tra montante e pensioni attese~\cite{SlideCorso2025}:
\[
M_C^{NDC} = \sum_{k=1}^{e_L} \frac{P}{(1+r_z)^{k-1}}
\quad \Longrightarrow \quad
P = \frac{M_C^{NDC}}{e_L}
\quad (\text{con } r_z = 0)
\]

Quanto più lunga è la speranza di vita al momento del pensionamento, tanto più piccolo è il coefficiente \(\alpha_L = 1/e_L\), e quindi tanto più bassa è la pensione annua a parità di montante. Per il periodo 2025-2026, i coefficienti vigenti variano da un minimo di 4,204\% a 57 anni a un massimo di 6,655\% a 71 anni~\cite{MEFRGS2025}.

Il motivo per cui la riforma aveva senso secondo la visione dell'epoca è preciso: il sistema retributivo produceva pensioni sistematicamente più alte dei contributi versati, generando un debito previdenziale implicito enorme. Il sistema NDC non elimina il debito previdenziale già maturato, ma impedisce che si accumuli ulteriore debito per le nuove generazioni. Per chi comincia a lavorare dal 1996, il saldo attuariale tra contributi versati e pensioni ricevute tende all'equilibrio per costruzione. Questo era esattamente quello che i mercati, la Commissione europea e la Banca d'Italia chiedevano come condizione per la credibilità fiscale italiana in vista dell'unione monetaria~\cite{DoniniUniPD, Bosi2018}.

Il problema fu il gradualismo della transizione. La riforma si applicava integralmente solo a chi entrava nel mercato del lavoro dal 1\textdegree{} gennaio 1996. Chi aveva già 18 anni di contributi al 31 dicembre 1995 rimaneva interamente sotto il regime retributivo, anche per la parte successiva. Questo significava che il risparmio effettivo sulla spesa pensionistica si sarebbe materializzato solo decenni dopo, mentre nel breve periodo la convivenza tra i due regimi manteneva in vita le pensioni più generose. Come sottolineato su Lavoce.info, la riforma Dini vent'anni dopo aveva di fatto caricato sulle generazioni più giovani l'intero onere del riequilibrio, lasciando intatto il privilegio di chi era già nel sistema~\cite{LavoceRiformaDini, Bosi2018}.

Esempio numerico. Si ipotizzi un lavoratore con tre anni di contribuzione \((j=1,2,3)\), che va in pensione al quarto periodo \((L=4)\) con speranza di vita \(e_L=2\). Con \(c=0{,}33\), \(S=100\), \(m=0{,}05\) e \(g=0{,}02\), il montante contributivo è:
\[
M_C^{NDC} = 33 \cdot (1{,}02)^3 + 33 \cdot (1{,}05)(1{,}02)^2 + 33 \cdot (1{,}05)^2(1{,}02)^1 \approx 108{,}18
\]

La pensione annua che garantisce l'equilibrio finanziario, con \(e_L=2\), è quindi:
\[
P = \frac{108{,}18}{2} \approx 54{,}09
\]

A parità di montante, se la speranza di vita fosse salita a 3, la pensione annua si ridurrebbe a circa 36. Questo è il meccanismo di aggiustamento automatico che la riforma Dini ha introdotto, e che la riforma Fornero avrebbe poi esteso ai requisiti di accesso~\cite{Bosi2018}.

\subsection*{2.2.2 La Riforma Fornero (2011): l'aggancio alla speranza di vita}

Sedici anni dopo la riforma Dini, il sistema era ancora parzialmente retributivo per una fetta ampia di lavoratori, le pensioni di anzianità continuavano a consentire uscite precoci, e la crisi del debito sovrano europeo aveva portato lo spread italiano a sfiorare i 570 punti base nell'autunno del 2011. Il governo Monti, insediatosi sotto pressione dei mercati e della BCE, varò il decreto ``Salva Italia'' (decreto-legge 201/2011, convertito con legge 214/2011) che includeva la riforma pensionistica, diventata nota come riforma Fornero. Non si trattava di un'invenzione da zero: era in larga misura l'accelerazione di un percorso già tracciato dal ministro Sacconi nel 2010-2011, che tuttavia non aveva avuto il tempo politico di completarsi~\cite{MEFRGS2025}.

L'obiettivo era duplice: ridurre rapidamente la spesa pensionistica per rassicurare i creditori internazionali, e correggere l'iniquità generazionale prodotta dalla transizione lenta della riforma Dini. Su entrambi i fronti, la riforma ha conseguito risultati significativi. I risparmi stimati ammontavano a oltre 22 miliardi di euro entro il 2020, e le proiezioni del MEF indicavano che il complesso delle riforme dal 2004 in poi avrebbe ridotto il rapporto spesa/PIL di circa 60 punti percentuali cumulati al 2060, con circa un terzo attribuibile specificamente alla riforma Fornero~\cite{RepubblicaFornero2012, Bosi2018}.

I pilastri della riforma sono tre. Il primo è l'estensione del metodo contributivo a tutti i lavoratori a partire dal 1\textdegree{} gennaio 2012: anche chi aveva più di 18 anni di anzianità nel 1995 calcola con il metodo NDC la quota di pensione maturata dal 2012 in poi. Il sistema misto diventa la regola per quasi tutti. Il secondo pilastro è l'innalzamento e l'unificazione dell'età pensionabile di vecchiaia a 67 anni per uomini e donne a partire dal 2019, con la soppressione del sistema delle quote che aveva prodotto decenni di pensionamenti anticipati. Il terzo pilastro, quello più innovativo dal punto di vista tecnico, è il collegamento automatico e biennale dei requisiti di accesso alla variazione della speranza di vita calcolata dall'Istat: man mano che gli italiani vivono più a lungo, l'età minima per andare in pensione si alza di conseguenza~\cite{MEFRGS2025}.

Il perché di questa scelta è direttamente radicato nella teoria dell'NDC. Se il coefficiente di trasformazione \(\alpha_L\) si aggiorna in funzione di \(e_L\), la pensione si riduce automaticamente all'aumentare della longevità a parità di età di pensionamento. Per evitare che questa riduzione portasse a livelli di adeguatezza socialmente inaccettabili, l'unica soluzione coerente era alzare contemporaneamente l'età di pensionamento, così da garantire più anni di contribuzione e un montante più alto. Era la risposta tecnica corretta, ma politicamente impopolare. Il MEF ha stimato che la rimozione permanente del solo meccanismo di adeguamento automatico dei requisiti all'aspettativa di vita comporterebbe un incremento del rapporto debito/PIL di circa 30 punti percentuali al 2070~\cite{LavoceRiformaDini, MEFRGS2025}.

\section*{2.3 Le criticità residue}

Le riforme Dini e Fornero hanno risolto il problema di sostenibilità di lungo periodo. Non hanno risolto due questioni che il MEF e la letteratura economica più recente continuano a indicare come le principali vulnerabilità del sistema.

\subsection*{2.3.1 Adeguatezza degli assegni futuri vs Sostenibilità dei conti}

Il sistema NDC è neutro dal punto di vista attuariale, ma non garantisce la adeguatezza dell'assegno pensionistico. Il tasso di sostituzione lordo, ossia il rapporto tra la prima rata di pensione e l'ultima retribuzione, è destinato a scendere significativamente per le generazioni che si pensionano interamente sotto il regime contributivo. Secondo il Rapporto MEF aggiornamento 2025, per un lavoratore dipendente privato il tasso di sostituzione lordo si ridurrà dal 73,6\% nel 2010 al 58,4\% nel 2070 nella ipotesi base. Per i lavoratori autonomi il calo è ben più severo: dal 72,1\% al 46,7\% nello stesso orizzonte temporale~\cite{MEFRGS2025}.

Queste proiezioni assumono carriere lavorative continue e complete. La realtà del mercato del lavoro italiano, caratterizzata da ingresso tardivo, contratti discontinui e lunghi periodi di bassa contribuzione, suggerisce che per molti lavoratori i tassi di sostituzione effettivi saranno inferiori a quelli teorici. Come mostra l'analisi di sensibilità del MEF, una carriera con dinamica retributiva inferiore di mezzo punto percentuale all'anno rispetto allo scenario base porta il tasso di sostituzione al 63,8\% nel 2070 invece del 58,4\%, ma una carriera lavorativa con anzianità contributiva inferiore di due anni lo abbassa ulteriormente. Il rischio di povertà nella vecchiaia per le generazioni che oggi hanno meno di quarant'anni non è uno scenario limite: è un rischio concreto, già identificato dalla letteratura empirica~\cite{LavoceGiovani, MEFRGS2025}.

Il problema non è di equità tra coorti, ma di pura convenienza patrimoniale: chi entra tardi nel mercato del lavoro, chi alterna periodi di lavoro dipendente a collaborazioni autonome, chi subisce interruzioni per ragioni familiari, accumula un montante contributivo strutturalmente più basso rispetto a quanto servirebbe per mantenere un tenore di vita dignitoso in vecchiaia. Il sistema NDC trasferisce questo rischio interamente sull'individuo. Non promette adeguatezza, promette solo proporzionalità: ricevi quanto hai versato. Se hai versato poco perché il mercato del lavoro non ti ha offerto continuità, ricevi poco. Senza correttivi redistributivi o senza un secondo pilastro robusto, questa logica produce pensionati poveri per design~\cite{Bosi2018, LavoceGiovani}.

L'antidoto previsto dal sistema è la previdenza complementare, il cosiddetto secondo pilastro. Con la partecipazione ai fondi pensione, il tasso di sostituzione di un lavoratore dipendente nel 2070 sale dal 58,4\% al 66\%, mentre per gli autonomi l'incremento è dal 46,7\% al 55,2\%. Ma il secondo pilastro rimane sottosviluppato in Italia rispetto ai principali partner europei: la partecipazione volontaria è inferiore alle aspettative, le lentezze nell'avvio dei fondi pensione negoziali e le modifiche del mercato del lavoro rendono difficile cumulare una contribuzione complementare adeguata per chi ha carriere discontinue~\cite{MEFRGS2025}.

\subsection*{2.3.2 Il nodo delle deroghe al sistema Fornero}

La logica del sistema NDC è coerente solo se i requisiti di accesso vengono rispettati. Ogni deroga ai criteri della riforma Fornero, che si tratti di Quota 103, Quota 41 o di qualsiasi altro meccanismo di uscita anticipata, rompe la neutralità attuariale del sistema: consente di percepire la pensione per più anni del previsto senza un corrispondente aumento del montante, scaricando il differenziale di costo sulla collettività. Il problema non è ideologico. È che ogni anno di anticipo pensionistico non coperto da contributi aggiuntivi equivale a un trasferimento implicito dai lavoratori attivi di domani ai pensionati di oggi, che ricevono più di quanto hanno versato. È esattamente il meccanismo che la riforma Dini aveva cercato di interrompere~\cite{LavoceRiformaDini, Bosi2018}.

Come documentato su Lavoce.info, il costo delle deroghe non è marginale. Ogni quota o finestra di uscita anticipata che si mantiene strutturalmente nel sistema aumenta il numero di anni di erogazione attesi per coorte e abbassa il valore medio del coefficiente di trasformazione applicato al montante, poiché i lavoratori escono a età più giovani quando \(\alpha_L\) è più basso. Il risultato è un doppio svantaggio: pensioni più basse per chi esce prima e un onere aggiuntivo sul bilancio INPS che si ripercuote sulle generazioni future. Le politiche che si decidono oggi ne stanno già ridisegnando la profondità~\cite{LavoceRiformaDini, MEFRGS2025}.
